%% Chapitre 01 — Ce qu'est vraiment un agent de code (et ce qu'il n'est pas)
%% RÈGLE : uniquement des commandes sémantiques bookforge. Aucun \chapter,
%% \textbf, \begin{lstlisting}, \vspace... brut.

\chapitre{Ce qu'est vraiment un agent de code (et ce qu'il n'est pas)}

\introChapitre{
  Avant de lancer quoi que ce soit, il faut tuer les fausses intuitions. Un
  agent de code n'est ni une autocomplétion améliorée, ni un oracle. Ce chapitre
  pose le modèle mental durable qui rend tout le reste compréhensible : boucle
  perception-action, contexte, outils, et la place du développeur comme donneur
  d'ordre et vérificateur.
}

\section{Du chatbot à l'agent : la différence fondamentale}

\paragraphe{Tu connais déjà l'assistant conversationnel : tu poses une question,
il répond du texte, tu copies ce qui t'arrange. La conversation est un
aller-retour. Le modèle ne touche à rien : il ne lit pas tes fichiers, ne lance
pas tes tests, ne voit pas si son code compile. C'est à toi de faire le pont
entre sa réponse et ton projet.}

\paragraphe{Un \terme{agent} fonctionne autrement. C'est un programme fondé sur
un modèle de langage qui, en plus de produire du texte, agit en boucle : il
choisit une action, l'exécute, observe le résultat, puis décide de la suite. Lire
un fichier, lancer une commande, modifier du code, relire l'erreur renvoyée :
chaque tour le rapproche d'un but que tu lui as fixé. La différence n'est pas
cosmétique. L'assistant te donne une réponse ; l'agent mène une tâche.}

\paragraphe{Concrètement, cette boucle ressemble à ceci, répétée jusqu'à ce que
le but soit atteint ou que l'agent te rende la main :}

\begin{liste}
  \element{\important{Percevoir} : lire ce qui est disponible (un fichier, la
  sortie d'une commande, ton message).}
  \element{\important{Décider} : choisir la prochaine action en fonction du but
  et de ce qui vient d'être perçu.}
  \element{\important{Agir} : exécuter cette action via un outil (éditer un
  fichier, lancer un test, chercher dans le dépôt).}
  \element{\important{Observer} : lire le résultat de l'action, puis recommencer.}
\end{liste}

\paragraphe{Ce qui rend cette boucle utile, ce sont les outils. Sans eux, le
modèle ne ferait que parler. Avec eux, il manipule ton environnement : il ouvre
des fichiers, exécute des commandes shell, applique des modifications. Un agent
de code est donc l'addition de trois choses : un modèle qui raisonne, une boucle
qui enchaîne les actions, et des outils qui le relient à ton dépôt.}

\begin{note}
Retiens cette image : l'assistant est un consultant au téléphone, l'agent est un
stagiaire assis à ton poste. Le second peut faire beaucoup plus de bien comme de
dégâts. Tout ce livre tient dans cette nuance.
\end{note}

\section{Ce qu'un agent voit et ne voit pas : la notion de contexte}

\paragraphe{Un agent ne raisonne pas sur ton projet. Il raisonne sur son
\terme{contexte} : l'ensemble des informations qu'il a effectivement sous les
yeux à un instant donné. Cela comprend tes instructions, l'historique de la
session en cours, les fichiers qu'il a lus et les résultats des commandes qu'il a
lancées. Tout le reste, pour lui, n'existe pas.}

\paragraphe{C'est la source de la plupart des malentendus du débutant. Tu sais
que ta fonction d'authentification vit dans un certain module ; l'agent, lui, ne
le sait que s'il a lu ce fichier ou si tu le lui as dit. Ce qu'il ignore, il
l'invente ou l'omet. Un agent qui « se trompe de fichier » n'est souvent qu'un
agent à qui personne n'a montré le bon fichier.}

\paragraphe{D'où une règle de travail que tu appliqueras sans cesse :
l'information pertinente doit entrer dans le contexte avant que l'agent en ait
besoin. Lui demander de corriger un bug sans lui indiquer où regarder, c'est
l'obliger à deviner l'architecture de ton projet. Lui pointer le fichier, le
message d'erreur exact et le comportement attendu, c'est lui donner de quoi
réussir.}

\begin{astuce}
Avant de déléguer, pose-toi une question simple : « De quoi l'agent a-t-il besoin
sous les yeux pour réussir ? » Puis mets-le dans le contexte, explicitement.
Cette habitude vaut plus que n'importe quelle formule de prompt astucieuse.
\end{astuce}

\paragraphe{Le contexte a une autre conséquence, plus subtile. Il s'accumule au
fil de la session : plus la conversation s'allonge, plus l'agent traîne
d'informations anciennes, dont certaines ne servent plus. On verra dans les
chapitres suivants que ce contexte n'est pas infini et qu'on le gère activement.
Pour l'instant, garde l'essentiel : l'agent est exactement aussi pertinent que ce
qu'il a sous les yeux, ni plus, ni moins.}

\section{Pourquoi un agent se trompe : probabiliste, pas déterministe}

\paragraphe{Un compilateur est déterministe : même entrée, même sortie, toujours.
Un agent ne l'est pas. Au cœur, un modèle de langage prédit la suite la plus
probable d'un texte. Il ne calcule pas la bonne réponse ; il produit une réponse
plausible. La plupart du temps, plausible et correct coïncident. Parfois non.}

\paragraphe{Cela change ta façon de travailler. Tu ne dois jamais supposer qu'une
sortie d'agent est juste parce qu'elle est bien écrite. Un agent peut t'inventer
une fonction qui n'existe pas, supposer un comportement d'API qu'il n'a pas
vérifié, ou produire un raisonnement convaincant mais faux. Le danger n'est pas
qu'il se trompe : c'est qu'il se trompe avec aplomb, dans une prose impeccable.}

\paragraphe{Deux conséquences pratiques, qui structurent tout le livre :}

\begin{liste}
  \element{Le même prompt peut donner deux résultats différents. La répétabilité
  n'est pas garantie ; ne construis pas un processus qui suppose le contraire.}
  \element{La sortie doit toujours être vérifiée. Pas par méfiance de principe,
  mais parce que la nature de l'outil l'exige.}
\end{liste}

\begin{avertissement}
Le piège classique du débutant : accepter une modification parce qu'elle « a
l'air bonne ». Un code qui se lit bien n'est pas un code qui marche. La seule
preuve, ce sont les tests qui passent, la commande qui s'exécute, le comportement
observé. On y reviendra longuement.
\end{avertissement}

\paragraphe{Comprendre cette nature probabiliste, ce n'est pas se méfier de
l'agent : c'est savoir où placer ton effort. Tu cesses d'espérer une machine
infaillible et tu deviens celui qui cadre la tâche et contrôle le résultat. C'est
un bien meilleur poste.}

\section{Le développeur reste responsable : déléguer n'est pas abdiquer}

\paragraphe{Voici le point que les guides « promptez mieux » évitent soigneusement :
quoi que produise l'agent, c'est toi qui réponds du résultat. Tu signes le commit.
Tu déploies. Si le code casse la production, personne n'ira blâmer le modèle.
Déléguer une tâche ne transfère pas la responsabilité ; il déplace seulement où tu
dépenses ton attention.}

\paragraphe{Ton rôle se redéfinit donc en deux temps. En amont, tu es le donneur
d'ordre : tu formules ce qu'il faut faire, tu fournis le contexte, tu bornes le
périmètre. En aval, tu es le vérificateur : tu relis ce que l'agent a produit, tu
le mets à l'épreuve, tu acceptes ou tu refuses. Entre les deux, l'agent travaille,
mais le jugement reste de ton côté.}

\paragraphe{Cette posture a un nom utile : la confiance outillée. On ne fait pas
une confiance aveugle à l'agent, et on ne refait pas non plus son travail à la
main, sinon il ne sert à rien. On met en place des dispositifs qui rendent son
travail vérifiable et réversible : relire les modifications proposées, travailler
sur une branche, exiger une approbation avant les actions risquées. Ces
dispositifs feront l'objet de chapitres entiers.}

\begin{note}
Déléguer à un agent ressemble beaucoup à déléguer à un collègue junior compétent
mais sans contexte sur ton projet. Tu lui donnes une tâche claire, tu réponds à
ses questions, puis tu relis son travail avant de le valider. La compétence n'est
pas de « lui faire confiance » : c'est de l'encadrer pour que sa confiance soit
méritée.
\end{note}

\section{Le paysage 2026 et la place de Claude Code}

\paragraphe{Les agents de code ne sont pas un produit unique mais une famille
d'outils. Certains vivent dans ton éditeur, intégrés à l'autocomplétion. D'autres
sont des services en ligne qui ouvrent une pull request à partir d'un ticket.
D'autres encore opèrent dans le terminal, au plus près du dépôt. Les noms et les
parts de marché bougent vite ; les principes, eux, sont stables et c'est sur eux
que ce livre s'appuie.}

\paragraphe{Ce livre se concentre sur \terme{Claude Code}, l'agent de
développement en ligne de commande d'Anthropic. Le choix est délibéré. Claude
Code opère directement dans ton dépôt : il lit le code, propose et applique des
modifications, lance des commandes, et demande ton approbation selon les règles
que tu configures. Tu travailles dans ton terminal, là où tu es déjà, sans
quitter ton flux habituel.}

\paragraphe{Ce positionnement « dans le terminal, dans le dépôt » a deux vertus
pour apprendre. D'abord, tu vois tout : les fichiers lus, les commandes lancées,
les modifications proposées passent sous tes yeux. Ensuite, les garde-fous sont
explicites : c'est toi qui décides ce qui s'exécute sans confirmation et ce qui
exige ton feu vert. Un agent qui agit sous tes yeux, c'est un agent qu'on apprend
vite à encadrer.}

\begin{avertissement}
L'écosystème des agents de code évolue d'un trimestre à l'autre : commandes,
options, tarifs, outils connectés. Dans ce livre, les chapitres sensibles à ces
détails le signalent et t'indiquent comment vérifier l'état courant. Quand un
écran ne correspond plus exactement à ce qui est décrit, le principe sous-jacent,
lui, tient toujours.
\end{avertissement}

\section{Les trois compétences à acquérir : déléguer, vérifier, encadrer}

\paragraphe{Si tu ne devais retenir qu'une chose de ce chapitre, ce serait la
carte des compétences à construire. Bien utiliser un agent ne se résume pas à
écrire de bons prompts. Trois savoir-faire, complémentaires, font toute la
différence entre un gadget et un vrai gain de productivité.}

\begin{liste}
  \element{\important{Déléguer} : transformer une intention floue en une tâche
  qu'un agent peut réussir, avec un but clair, le contexte nécessaire et un
  périmètre borné. C'est la compétence d'entrée.}
  \element{\important{Vérifier} : mettre la sortie de l'agent à l'épreuve plutôt
  que la croire sur parole, parce que sa nature probabiliste l'exige. C'est la
  compétence qui te protège.}
  \element{\important{Encadrer} : poser des garde-fous pour que les erreurs
  restent sans gravité et réversibles, et pour surveiller au passage l'effort et
  le coût. C'est la compétence qui rend l'usage durable.}
\end{liste}

\paragraphe{Ces trois compétences se renforcent l'une l'autre. Mieux tu délègues,
moins l'agent dérape, donc plus la vérification est légère. Mieux tu encadres,
moins une erreur coûte cher, donc plus tu oses déléguer. Le reste du livre les
décline, une couche après l'autre, jusqu'à la coordination de plusieurs agents
sur un même chantier.}

\resumeChapitre{
  \element{\important{Boucle perception-action} : l'agent perçoit, décide, agit et observe en boucle — ce n'est pas un chatbot qui répond, c'est un programme qui mène une tâche.}
  \element{\important{Contexte} : l'agent ne raisonne que sur ce qu'il a sous les yeux. Ce que tu ne lui montres pas n'existe pas pour lui ; pointe les bons fichiers avant de déléguer.}
  \element{\important{Nature probabiliste} : l'agent produit ce qui est plausible, pas ce qui est certain. Relis toujours sa sortie plutôt que de la croire sur parole.}
  \element{\important{Responsabilité} : déléguer une tâche ne transfère pas la responsabilité. Tu signes le commit, tu restes le vérificateur final.}
  \element{\important{Trois compétences} : déléguer (cadrer la tâche), vérifier (tester la sortie) et encadrer (poser des garde-fous) forment le triptyque qui rend l'usage durable.}
}

\paragraphe{Tu as maintenant le modèle mental : une boucle d'actions, un contexte
qui borne ce que l'agent sait, une nature probabiliste qui impose la
vérification, et un développeur qui reste aux commandes. Il est temps de passer
des principes à la pratique. Au prochain chapitre, on part d'un terminal vide
pour arriver à une première session de Claude Code qui répond dans ton dépôt.}
